## Round-robin планировщик

Планировщик процессов
[`kernel::process::scheduler::Scheduler`](../../doc/kernel/process/scheduler/struct.Scheduler.html)
расположен в файле
[`kernel/src/process/scheduler.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/src/process/scheduler.rs)
и реализует простейшее
[циклическое исполнение процессов](https://en.wikipedia.org/wiki/Round-robin_scheduling).
Он содержит очередь процессов
[`Scheduler::queue`](../../doc/kernel/process/scheduler/struct.Scheduler.html#structfield.queue)
такой же ёмкости, как таблица процессов.
И, так же как и таблица процессов, является [синглтоном](https://en.wikipedia.org/wiki/Singleton_pattern)
[`static ref SCHEDULER: Mutex<Scheduler>`](../../doc/kernel/process/scheduler/struct.SCHEDULER.html).


### Задача 7 --- планировщик

#### Реализуйте методы планировщика

- [`fn Scheduler::enqueue(pid: Pid)`](../../doc/kernel/process/scheduler/struct.Scheduler.html#method.enqueue) ставит процесс, заданный идентификатором `pid`, в очередь исполнения.
- [`fn Scheduler::dequeue() -> Option<Pid>`](../../doc/kernel/process/scheduler/struct.Scheduler.html#method.dequeue) достаёт из очереди первый процесс.
- [`fn Scheduler::run_one() -> bool`](../../doc/kernel/process/scheduler/struct.Scheduler.html#method.run_one) выполняет один цикл работы --- берёт первый процесс из очереди и исполняет его пользовательский код. Если метод [`Process::enter_user_mode()`](../../doc/kernel/process/process/struct.Process.html#method.enter_user_mode) вернёт `true`, то есть процесс был снят с CPU принудительно по прерыванию таймера, [`Scheduler::run_one()`](../../doc/kernel/process/scheduler/struct.Scheduler.html#method.run_one) перепланирует исполнение процесса, ставя его в конец очереди. Метод [`Scheduler::run_one()`](../../doc/kernel/process/scheduler/struct.Scheduler.html#method.run_one) возвращает `true` если в очереди на исполнение нашёлся хотя бы один процесс. Он должен корректно обрабатывать ситуацию, когда `pid` есть в очереди планирования, но соответствующего процесса уже нет в [`kernel::process::Table`](../../doc/kernel/process/struct.Table.html).

Метод
[`fn Scheduler::run() -> !`](../../doc/kernel/process/scheduler/struct.Scheduler.html#method.run)
уже реализован.
Он в вечном цикле выполняет
[`Scheduler::run_one()`](../../doc/kernel/process/scheduler/struct.Scheduler.html#method.run_one).
Если в очереди на исполнение процессов не нашлось,
то он выключает процессор до прихода следующего прерывания, самое долгое --- до следующего тика таймера

```rust
extern "x86-interrupt" fn apic_timer(mut context: InterruptContext)
```

Для этого служит специальная инструкция
[`hlt`](https://www.felixcloutier.com/x86/hlt),
которая зовётся через функцию
[`x86_64::instructions::hlt()`](../../doc/x86_64/instructions/fn.hlt.html).


#### Системный вызов [`kernel::process::syscall::sched_yield()`](../../doc/kernel/process/syscall/fn.sched_yield.html)

Добавьте в файл
[`kernel/src/process/syscall.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/src/process/syscall.rs)
реализацию системного вызова
[`kernel::process::syscall::sched_yield()`](../../doc/kernel/process/syscall/fn.sched_yield.html)
с номером
[`ku::process::syscall::Syscall::SchedYield`](../../doc/ku/process/syscall/enum.Syscall.html#variant.SchedYield).
Он должен перепланировать процесс в конец очереди и забрать у него CPU функцией
[`kernel::process::process::Process::sched_yield()`](../../doc/kernel/process/process/struct.Process.html#method.sched_yield),
которая вернёт управление в другой контекст ядра.
А именно, в контекст из которого была вызвана функция
[`kernel::process::process::Process::enter_user_mode()`](../../doc/kernel/process/process/struct.Process.html#method.enter_user_mode).
То есть, управление вернётся в цикл планировщика.

Функция
[`kernel::process::syscall::sched_yield()`](../../doc/kernel/process/syscall/fn.sched_yield.html)
не вернётся в диспетчер системных вызовов
[`kernel::process::syscall::syscall()`](../../doc/kernel/process/syscall/fn.syscall.html)
и далее в возврат из системного вызова
[`kernel::process::syscall::sysret()`](../../doc/kernel/process/syscall/fn.sysret.html).
Но, тем не менее, когда-нибудь управление нужно будет передать вызывающему процессу.
Это сделает планировщик через цепочку
[`kernel::process::process::Process::enter_user_mode()`](../../doc/kernel/process/process/struct.Process.html#method.enter_user_mode) ->
[`kernel::process::registers::Registers::switch_to()`](../../doc/kernel/process/registers/struct.Registers.html#method.switch_to) ->
[`iretq`](https://www.felixcloutier.com/x86/iret:iretd:iretq).
И для
[`iretq`](https://www.felixcloutier.com/x86/iret:iretd:iretq)
нужно предоставить правильный контекст пользователя, в который нужно будет переключиться.
Это ровно тот контекст пользователя, который есть у
[`kernel::process::syscall::sched_yield()`](../../doc/kernel/process/syscall/fn.sched_yield.html).
И который она обычно передаёт в
[`kernel::process::syscall::sysret()`](../../doc/kernel/process/syscall/fn.sysret.html).
А в
[`kernel::process::syscall::sched_yield()`](../../doc/kernel/process/syscall/fn.sched_yield.html)
этот контекст пользователя нужно явно сохранить методом
[`kernel::process::process::Process::set_context()`](../../doc/kernel/process/process/struct.Process.html#method.set_context).
Флаги и сегментные регистры тут сохранять не требуется.
Флаги должен сохранить пользовательский код, если они ему нужны.
Так как это syscall, то есть пользователь готов к тому что регистры, и в том числе флаги, будут изменены.
А сегментные регистры не меняются на протяжении жизни процесса.


### Проверьте себя

Теперь должны заработать тесты `syscall_sched_yield()` и `scheduler()` в файле
[`kernel/tests/4-process-7-scheduler.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/tests/4-process-7-scheduler.rs):

```console
$ (cd kernel; cargo test --test 4-process-7-scheduler)
...
4_process_7_scheduler::scheduler----------------------------
20:40:09.385 0 I page allocator init; free_page_count = 33822867456; block = [0v180_0000_0000, 0v7F80_0000_0000), size 126.000 TiB
20:40:09.399 0 I duplicate; address_space = "process" @ 0p7E2_6000
20:40:09.405 0 I switch to; address_space = "process" @ 0p7E2_6000
20:40:09.417 0 D extend mapping; block = [0v1000_0000, 0v1000_8974), size 34.363 KiB; page_block = [0v1000_0000, 0v1000_9000), size 36.000 KiB
20:40:09.431 0 D elf loadable program header; file_block = [0v8A_1000, 0v8A_9974), size 34.363 KiB; memory_block = [0v1000_0000, 0v1000_8974), size 34.363 KiB
20:40:09.467 0 D extend mapping; block = [0v1000_9000, 0v1005_3B4B), size 298.823 KiB; page_block = [0v1000_9000, 0v1005_4000), size 300.000 KiB
20:40:09.477 0 D elf loadable program header; file_block = [0v8A_9980, 0v8F_4B4B), size 300.448 KiB; memory_block = [0v1000_8980, 0v1005_3B4B), size 300.448 KiB
20:40:09.495 0 D elf loadable program header; file_block = [0v8F_4B50, 0v8F_4C18), size 200 B; memory_block = [0v1005_3B50, 0v1005_3C18), size 200 B
20:40:09.505 0 D extend mapping; block = [0v1005_4000, 0v1005_ACA0), size 27.156 KiB; page_block = [0v1005_4000, 0v1005_B000), size 28.000 KiB
20:40:09.515 0 D elf loadable program header; file_block = [0v8F_4C18, 0v8F_BC78), size 28.094 KiB; memory_block = [0v1005_3C18, 0v1005_ACA0), size 28.133 KiB
20:40:09.551 0 I switch to; address_space = "base" @ 0p1000
20:40:09.557 0 I loaded ELF file; context = { rip: 0v1000_9A40, rsp: 0v7F7F_FFFF_F000 }; file_size = 6.661 MiB; process = { pid: <current>, address_space: "process" @ 0p7E2_6000, { rip: 0v1000_9A40, rsp: 0v7F7F_FFFF_F000 } }
20:40:09.575 0 I allocate; slot = Process { pid: 0:0, address_space: "0:0" @ 0p7E2_6000, { rip: 0v1000_9A40, rsp: 0v7F7F_FFFF_F000 } }; process_count = 1
20:40:09.589 0 I user process page table entry; entry_point = 0v1000_9A40; frame = Frame(32255 @ 0p7DF_F000); flags = PageTableFlags(PRESENT | WRITABLE | USER_ACCESSIBLE | ACCESSED | DIRTY)
20:40:09.613 0 D process_frames = 160
20:40:10.265 0 I page allocator init; free_page_count = 33822867456; block = [0v180_0000_0000, 0v7F80_0000_0000), size 126.000 TiB
20:40:10.275 0 I duplicate; address_space = "process" @ 0p7D8_6000
20:40:10.281 0 I switch to; address_space = "process" @ 0p7D8_6000
20:40:10.287 0 D extend mapping; block = [0v1000_0000, 0v1000_8974), size 34.363 KiB; page_block = [0v1000_0000, 0v1000_9000), size 36.000 KiB
20:40:10.299 0 D elf loadable program header; file_block = [0vF4_B000, 0vF5_3974), size 34.363 KiB; memory_block = [0v1000_0000, 0v1000_8974), size 34.363 KiB
20:40:10.329 0 D extend mapping; block = [0v1000_9000, 0v1005_3B4B), size 298.823 KiB; page_block = [0v1000_9000, 0v1005_4000), size 300.000 KiB
20:40:10.339 0 D elf loadable program header; file_block = [0vF5_3980, 0vF9_EB4B), size 300.448 KiB; memory_block = [0v1000_8980, 0v1005_3B4B), size 300.448 KiB
20:40:10.355 0 D elf loadable program header; file_block = [0vF9_EB50, 0vF9_EC18), size 200 B; memory_block = [0v1005_3B50, 0v1005_3C18), size 200 B
20:40:10.367 0 D extend mapping; block = [0v1005_4000, 0v1005_ACA0), size 27.156 KiB; page_block = [0v1005_4000, 0v1005_B000), size 28.000 KiB
20:40:10.377 0 D elf loadable program header; file_block = [0vF9_EC18, 0vFA_5C78), size 28.094 KiB; memory_block = [0v1005_3C18, 0v1005_ACA0), size 28.133 KiB
20:40:10.407 0 I switch to; address_space = "base" @ 0p1000
20:40:10.413 0 I loaded ELF file; context = { rip: 0v1000_9A40, rsp: 0v7F7F_FFFF_F000 }; file_size = 6.659 MiB; process = { pid: <current>, address_space: "process" @ 0p7D8_6000, { rip: 0v1000_9A40, rsp: 0v7F7F_FFFF_F000 } }
20:40:10.427 0 I allocate; slot = Process { pid: 1:0, address_space: "1:0" @ 0p7D8_6000, { rip: 0v1000_9A40, rsp: 0v7F7F_FFFF_F000 } }; process_count = 2
20:40:10.437 0 I user process page table entry; entry_point = 0v1000_9A40; frame = Frame(32095 @ 0p7D5_F000); flags = PageTableFlags(PRESENT | WRITABLE | USER_ACCESSIBLE | ACCESSED | DIRTY)
20:40:10.449 0 D process_frames = 160
20:40:10.455 0 I dequeue; pid = Some(0:0)
20:40:10.459 0 I switch to; address_space = "0:0" @ 0p7E2_6000
20:40:10.465 0 D switched to address_space
20:40:10.471 0 D set pid
20:40:10.475 0 D set current_process
20:40:10.481 0 D entering the user mode; pid = 0:0; registers = { rax: 0x0, rdi: 0x7F7FFFFD5000, rsi: 0x0, { mode: user, cs:rip: 0x0023:0v1000_9A40, ss:rsp: 0x001B:0v7F7F_FFFF_F000, rflags: IF } }
20:40:10.597 0 D leaving the user mode; pid = 0:0
20:40:10.601 0 I the process was preempted; pid = 0:0; user_context = { mode: user, cs:rip: 0x0023:0v1001_7B8B, ss:rsp: 0x001B:0v7F7F_FFFF_EE98, rflags: IF ZF PF }
20:40:10.615 0 I returned
20:40:10.619 0 I dequeue; pid = Some(1:0)
20:40:10.623 0 I switch to; address_space = "1:0" @ 0p7D8_6000
20:40:10.629 0 D switched to address_space
20:40:10.633 0 D set pid
20:40:10.637 0 D set current_process
20:40:10.641 0 D entering the user mode; pid = 1:0; registers = { rax: 0x0, rdi: 0x7F7FFFFD5000, rsi: 0x0, { mode: user, cs:rip: 0x0023:0v1000_9A40, ss:rsp: 0x001B:0v7F7F_FFFF_F000, rflags: IF } }
20:40:10.695 0 D leaving the user mode; pid = 1:0
20:40:10.699 0 I the process was preempted; pid = 1:0; user_context = { mode: user, cs:rip: 0x0023:0v1001_5206, ss:rsp: 0x001B:0v7F7F_FFFF_EEB8, rflags: IF }
20:40:10.709 0 I returned
20:40:10.713 0 I dequeue; pid = Some(0:0)
20:40:10.717 0 I switch to; address_space = "0:0" @ 0p7E2_6000
20:40:10.721 0 D switched to address_space
20:40:10.727 0 D set pid
20:40:10.729 0 D set current_process
20:40:10.733 0 D entering the user mode; pid = 0:0; registers = { rax: 0x1211F600, rdi: 0x0, rsi: 0x93F98C2A4, { mode: user, cs:rip: 0x0023:0v1001_7B8B, ss:rsp: 0x001B:0v7F7F_FFFF_EE98, rflags: IF ZF PF } }
20:40:10.751 0 I free; slot = Process { pid: 0:0, address_space: "0:0" @ 0p7E2_6000, { rip: 0v1001_7B8B, rsp: 0v7F7F_FFFF_EE98 } }; process_count = 1
20:40:10.761 0 D dropping; spinlock = kernel/src/process/table.rs:127:26; stats = Stats { failures: 0, locks: 7, unlocks: 7, waits: 0 }
20:40:10.771 0 D dropping; spinlock = kernel/src/process/process.rs:65:28; stats = Stats { failures: 0, locks: 3, unlocks: 3, waits: 0 }
20:40:10.779 0 I switch to; address_space = "base" @ 0p1000
20:40:10.785 0 I drop the current address space; address_space = "0:0" @ 0p7E2_6000; switch_to = "base" @ 0p1000
20:40:12.113 0 I syscall = "exit"; pid = 0:0; code = 3141592653589793238; reason = Err(TryFromPrimitiveError { number: 3141592653589793238 })
20:40:12.121 0 D leaving the user mode; pid = 0:0
20:40:12.127 0 I dequeue; pid = Some(1:0)
20:40:12.131 0 I switch to; address_space = "1:0" @ 0p7D8_6000
20:40:12.135 0 D switched to address_space
20:40:12.139 0 D set pid
20:40:12.143 0 D set current_process
20:40:12.147 0 D entering the user mode; pid = 1:0; registers = { rax: 0x1, rdi: 0x7F7FFFFFEF58, rsi: 0x7F7FFFFFEF30, { mode: user, cs:rip: 0x0023:0v1001_5206, ss:rsp: 0x001B:0v7F7F_FFFF_EEB8, rflags: IF } }
20:40:12.169 0 I user mode trap; trap = "Page Fault"; number = 14; info = { address: 0v0, code: 0b100 = non-present page | read | user }; context = { mode: user, cs:rip: 0x0023:0v1000_8D94, ss:rsp: 0x001B:0v0, rflags: IF ZF PF }; pid = 1:0
20:40:12.193 0 I free; slot = Process { pid: 1:0, address_space: "1:0" @ 0p7D8_6000, { rip: 0v1001_5206, rsp: 0v7F7F_FFFF_EEB8 } }; process_count = 0
20:40:12.209 0 D dropping; spinlock = kernel/src/process/table.rs:127:26; stats = Stats { failures: 0, locks: 7, unlocks: 7, waits: 0 }
20:40:12.219 0 D dropping; spinlock = kernel/src/process/process.rs:65:28; stats = Stats { failures: 0, locks: 3, unlocks: 3, waits: 0 }
20:40:12.229 0 I switch to; address_space = "base" @ 0p1000
20:40:12.233 0 I drop the current address space; address_space = "1:0" @ 0p7D8_6000; switch_to = "base" @ 0p1000
20:40:12.811 0 D leaving the user mode; pid = 1:0
20:40:12.815 0 I dequeue; pid = None
4_process_7_scheduler::scheduler------------------- [passed]

4_process_7_scheduler::syscall_sched_yield------------------
20:40:13.479 0 I page allocator init; free_page_count = 33822867456; block = [0v180_0000_0000, 0v7F80_0000_0000), size 126.000 TiB
20:40:13.487 0 I duplicate; address_space = "process" @ 0p7D8_6000
20:40:13.491 0 I switch to; address_space = "process" @ 0p7D8_6000
20:40:13.499 0 D extend mapping; block = [0v1000_0000, 0v1000_8234), size 32.551 KiB; page_block = [0v1000_0000, 0v1000_9000), size 36.000 KiB
20:40:13.507 0 D elf loadable program header; file_block = [0v20_3000, 0v20_B234), size 32.551 KiB; memory_block = [0v1000_0000, 0v1000_8234), size 32.551 KiB
20:40:13.539 0 D extend mapping; block = [0v1000_9000, 0v1004_F293), size 280.644 KiB; page_block = [0v1000_9000, 0v1005_0000), size 284.000 KiB
20:40:13.549 0 D elf loadable program header; file_block = [0v20_B240, 0v25_2293), size 284.081 KiB; memory_block = [0v1000_8240, 0v1004_F293), size 284.081 KiB
20:40:13.565 0 D elf loadable program header; file_block = [0v25_2298, 0v25_2360), size 200 B; memory_block = [0v1004_F298, 0v1004_F360), size 200 B
20:40:13.575 0 D extend mapping; block = [0v1005_0000, 0v1005_5F20), size 23.781 KiB; page_block = [0v1005_0000, 0v1005_6000), size 24.000 KiB
20:40:13.585 0 D elf loadable program header; file_block = [0v25_2360, 0v25_8EF8), size 26.898 KiB; memory_block = [0v1004_F360, 0v1005_5F20), size 26.938 KiB
20:40:13.625 0 I switch to; address_space = "base" @ 0p1000
20:40:13.629 0 I loaded ELF file; context = { rip: 0v1000_8EF0, rsp: 0v7F7F_FFFF_F000 }; file_size = 6.613 MiB; process = { pid: <current>, address_space: "process" @ 0p7D8_6000, { rip: 0v1000_8EF0, rsp: 0v7F7F_FFFF_F000 } }
20:40:13.641 0 I allocate; slot = Process { pid: 1:1, address_space: "1:1" @ 0p7D8_6000, { rip: 0v1000_8EF0, rsp: 0v7F7F_FFFF_F000 } }; process_count = 1
20:40:13.651 0 I user process page table entry; entry_point = 0v1000_8EF0; frame = Frame(32004 @ 0p7D0_4000); flags = PageTableFlags(PRESENT | WRITABLE | USER_ACCESSIBLE | ACCESSED | DIRTY)
20:40:13.663 0 D process_frames = 155
20:40:13.667 0 I switch to; address_space = "1:1" @ 0p7D8_6000
20:40:13.671 0 D switched to address_space
20:40:13.675 0 D set pid
20:40:13.677 0 D set current_process
20:40:13.681 0 D entering the user mode; pid = 1:1; registers = { rax: 0x0, rdi: 0x7F7FFFFD5000, rsi: 0x0, { mode: user, cs:rip: 0x0023:0v1000_8EF0, ss:rsp: 0x001B:0v7F7F_FFFF_F000, rflags:  } }
20:40:13.695 0 I syscall = "sched_yield"; pid = 1:1
20:40:13.699 0 D leaving the user mode; pid = 1:1
20:40:13.703 0 D returned from the user space; user_registers = [0, 0, 0, 0, 140187732365312, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0]
20:40:13.711 0 I switch to; address_space = "1:1" @ 0p7D8_6000
20:40:13.715 0 D switched to address_space
20:40:13.719 0 D set pid
20:40:13.723 0 D set current_process
20:40:13.727 0 D entering the user mode; pid = 1:1; registers = { rax: 0x0, rdi: 0x7F7FFFFD5000, rsi: 0x0, { mode: user, cs:rip: 0x0023:0v1000_841E, ss:rsp: 0x001B:0v7F7F_FFFF_EEB8, rflags:  } }
20:40:13.739 0 I syscall = "sched_yield"; pid = 1:1
20:40:13.743 0 D leaving the user mode; pid = 1:1
20:40:13.747 0 D returned from the user space; user_registers = [0, 0, 0, 0, 140187732365312, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0]
20:40:13.755 0 I switch to; address_space = "1:1" @ 0p7D8_6000
20:40:13.759 0 D switched to address_space
20:40:13.763 0 D set pid
20:40:13.767 0 D set current_process
20:40:13.771 0 D entering the user mode; pid = 1:1; registers = { rax: 0x0, rdi: 0x7F7FFFFD5000, rsi: 0x0, { mode: user, cs:rip: 0x0023:0v1000_841E, ss:rsp: 0x001B:0v7F7F_FFFF_EEB8, rflags:  } }
20:40:13.785 0 I syscall = "sched_yield"; pid = 1:1
20:40:13.789 0 D leaving the user mode; pid = 1:1
20:40:13.793 0 I free; slot = Process { pid: 1:1, address_space: "1:1" @ 0p7D8_6000, { rip: 0v1000_841E, rsp: 0v7F7F_FFFF_EEB8 } }; process_count = 0
20:40:13.805 0 D dropping; spinlock = kernel/src/process/table.rs:127:26; stats = Stats { failures: 0, locks: 9, unlocks: 9, waits: 0 }
20:40:13.815 0 D dropping; spinlock = kernel/src/process/process.rs:65:28; stats = Stats { failures: 0, locks: 3, unlocks: 3, waits: 0 }
20:40:13.823 0 I switch to; address_space = "base" @ 0p1000
20:40:13.827 0 I drop the current address space; address_space = "1:1" @ 0p7D8_6000; switch_to = "base" @ 0p1000
4_process_7_scheduler::syscall_sched_yield--------- [passed]
20:40:14.623 0 I exit qemu; exit_code = ExitCode(SUCCESS)
```


### Ориентировочный объём работ этой части лабораторки

```console
 kernel/src/process/scheduler.rs | 26 +++++++++++++++++++++-----
 kernel/src/process/syscall.rs   | 16 +++++++++++++---
 2 files changed, 34 insertions(+), 8 deletions(-)
```
